\section{Einleitung}
\subsection{Motivation}
Im Zuge der Globalisierung sind viele Unternehmen vom hohen Wettbewerbsdruck betroffen (cmt: Handbuch Interorganisationssysteme). Um ihren Ertrag langfristig zu sichern und innovativ gegenüber der Konkurrenz zu bleiben, bieten viele Industrieunternehmen, zum Beispiel ,,Value Added Services``, um die steigende Dienstleistungsnachfrage ihrer Kunden zu befriedigen \citep[vgl.][S. 4]{Meffert2015}. Das Erbrigen dieser Dienstleistungen heutzutage erfördert Geschäftsprozesse die zwischenbetrieblich ausgerichtet sind \parencite[vgl.][S.19]{fleisch2001netzwerkunternehmen}. Im Kontext einer vernetzten Welt \parencite[vgl.]{bmwi2013} ist es von besonderer Bedeutung, dass Datenintegration während der Unterstützung zwischenbetrieblicher Tätigkeiten auch erfolgen kann, wenn diese Daten über das World Wide Web ausgetauscht werden. Dies kann insbesondere Hilfreich sein um Daten- und Funktionsintegration zwischen kleinen und mittelständischen Unternehmen zu unterstützen, im Fall das die Implementierung von Electronic Data Interchange (EDI) Alternativen zu teuer und unrentabel geschätzt würden. (cmt: empty cite)

\subsection{Methodik}
Das Ziel der vorliegenden Arbeit ist ein Literatur-Review durchzuführen, um die relevante Literatur über das Resource Description Framework auszuwählen, zu analysieren und zusammenzufassen im Hinblick auf den möglichen Einsatz von RDF für semantische Annotation von Daten innerhalb kleine und mittelständische Unternehmen. Das Review wird anhand der Methodik von \cite{fettke2006state} durchgeführt. Eine strukturierte Literatursuche wurde mithilfe der Leitlinien von \cite[S. XVI]{webster2002analyzing} umgesetzt um eine Liste von relevanten Literatur zu erstellen. 
\begin{enumerate}
	\item Im ersten Schritt wurden \emph{EBSCOHost}, \emph{Google Scholar} und \emph{W3C Recommendations} verwendet, um eine Literaturliste zu erstellen.
	\item Danach wurden alle Quellen der Literaturliste untersucht, um weitere relevante Literatur zu finden (sogenannte ,,Go Backward`` Ansatz).
	\item Schließlich wurden Google-Scholar und Semantic-Scholar benutzt, um weitere Publikationen zu identifizieren, die auf der Literaturliste von Schritt eins und zwei, verweisen (sogenannte ,,Go Forward`` Ansatz).
\end{enumerate}
Die folgenden Suchschlüsseln wurden während der Literatursuche benutzt:
\begin{itemize}
	\item Primärschlüssel: \texttt{Resource Description Framework, RDF, JSON-LD, RDFa}
	\item Sekundärschlüssel: \texttt{semantic annotation, semantic web, linked data}
\end{itemize}
Außerdem wurden die \hyphenquote{german}{Key Figures} in der RDF und Semantic Web Szene, die auf Social Media wie Twitter (z. B. @lanthaler) aktiv sind, verfolgt um auf neue Entwicklungen und Literatur zu stoßen. Zum Schluss wurde die Liste der relevanten Literatur mit Blick auf der Zielstellung verarbeitet und nach wichtige Konzepte systematisiert \parencite[vgl.][S. XVI]{webster2002analyzing}.
\subsection{Aufbau}
Nach der Einleitung wird die Entwicklung von RDF im zweiten Abschnitt kurz beschrieben, und die benötigte RDF-Grundlagen und zusammenhängende Begrifflichkeiten werden herausgearbeitet. Die Syntax von RDF wird auch anhand einiger Beispiele demonstriert. Der dritte Abschnitt erläutert die Rolle von RDF in Linked-Data-Anwendungen. Das Konzept des Semantic-Webs wird vorgestellt und das Resource Description Framework in Attributes (RDFa) wird als exemplarischer Ansatz beschrieben. Ferner wird die Anwendung von Linked-Data erweitert, indem neue Ansätze gezeigt werden. Die Rolle von JSON-Linked-Data (JSON-LD) als alternative RDF-Serialisierungssyntax, um REST APIs erweiterbar zu gestalten, wird erkundet. Im letzten Abschnitt werden die Kernkonzepte der Arbeit zusammengefasst und es wird beschrieben, welche Weiterentwicklungen künftig von Interesse sein könnten.